廣東官場大清洗 本地官員接連被調往北方 現任廣東省領導12人母語均非粵語

廣東省委常委兼常務副省長林少春昨日奉調北上，升任內蒙古自治區黨委副書記，他是近兩年第3位出省北上的廣東籍高官，他走後，廣東省委常委班子中，真正本省籍的官員僅剩一人，可謂形單影隻。

除新疆、西藏兩地外，內地省級黨委書記都是一正兩副，兩名副書記中一人兼任省長(直轄市長、自治區政府主席)，另一名則是專職副書記(有些也兼任他職)，專職副書記雖與其他常委同屬副省(部)級，但卻排名第三，是名副其實的第三把手。所以說，未滿57歲的林少春此番北上，應屬提升。

近兩年廣東另兩名外調北上高官，原廣東省委常委兼統戰部長嚴植嬋，2017年先是平調安徽，去年又調到廣西任自治區黨委常委兼自治區政府副主席(副省長)；原廣東省委常委兼秘書長江凌，則於去年調任河南省委常委，兼任宣傳部長。嚴、江在桂、豫兩地常委班子中都排名倒數第二，明顯沒有林少春這麼幸運，因林畢竟是十九屆候補中委。

林少春是汕頭人，從武漢地質學院畢業後返粵，1988年就走上仕途，在廣東省政府給同為潮汕人的時任省長盧瑞華當秘書，一路升至省政府副秘書長，盧卸任後，04年林少春空降陽江市，先當市長，再做書記，2012年汪洋臨離開廣東前，將他提拔為副省長，5年後他躋身省委常委，再成為常務副省長。

在各省的常委班子中，除省長是副書記外，還有一至兩名常委兼任副省長，而其中排名在前者通常是常務副省長，排名靠後者就只是常委副省長，不過，常委副省長也比非常委的普通副省長地位略高。

林少春此番調動，有兩項指標意義，一是廣東本土地方勢力進一步削弱，二是再次突顯常務副省長的優先升遷位置。

經過連番洗牌，廣東省委現有12名常委中，只有一名純本土官員，兩名半本土官員。一名純本土官員就是曾經在烏坎事件中放言「境外媒體要是信得過，母豬都會上樹」的時任汕尾市委書記鄭雁雄，這位汕頭籍官員2013年回到省裏改任省委宣傳部副部長，在去年全國「兩會」專責協調廣東團的宣傳報道，據說獲得新任廣東書記的政治局委員李希好評，獲提名接任省委秘書長，今年躋身常委。另外兩名半本土官員則是省委政法委書記何忠友和統戰部長黃寧生，何是安徽籍，黃是河南人，但兩人都在廣東任職30多年，故可算半個本土派。

各地專職副書記來源龐雜，既有省會城市書記出任，亦有組織部長、紀委書記升任，更有中央部委空降，但近期連續有山西省常務副省長就地升任省委副書記、上海常務副市長周波升任遼寧副書記，加上林少春的調動，令常務副省(市)長這一職位的重要性陡然提升。 孫嘉業

清朝果時都係咁
驚同聲同氣管唔住